## Общее устройство PostgreSQL.  
  
ПО общается с PostgreSQL в клиент-серверном варианте по определенному протоколу. Язык запросов и поддержка согласованной работы транзакций - важнейшие особенности работы СУБД. Существует такое понятие, как транзакция. Это некоторая логические неделимая часть работы, сохраняющая согласованность в базе. От транзакций ожидают выполнение четырех свойств (ACID):
1. Атомарность - транзакция или выполняется полностью, либо полностью не выполняется.
2. Согласованность - начинается транзакция только в согласованном состоянии и заканчивая транзакцию она сохраняет согласованность.
3. Изоляция - другие транзакции, которые происходят параллельно не должны мешать друг другу.
4. Долговечность - после фиксации изменений, данные не должны потеряться, даже в случае сбоя.  
  
Выполнение запроса - сложная задача. Запрос передается от клиента серверу в виде текста. Этот текст необходимо сначала разобрать синтаксически (корректность команд), а затем семантически (существуют ли объекты, на которые ссылается запрос по имени). Это мета-информация. Она называется *системным каталогом* и хранится в самой БД в специальных таблицах. Далее может произоити трансформация запроса, согласно правилам. То есть один запрос, может стать другим. Можно делать свои правила. Далее запрос отдаётся планировщику, который планирует, как выполнить этот запрос. Чтобы корректно спланировать работу, планировщику необходима статистика. Далее запрос выполняется по плану и результат возвращается к клиенту.  
  
PostgreSQL умеет подготавливать запросы - заранее выполнить разбор и трансформацию запроса, чтобы сэкономить время. Это делается через *операторы*. Этим операторам можно назначать параметры, при необходимости.  
  
Механизм курсоров - механизм для построчного получения результатов для клиента. Эти и другие данные хранятся в памяти backend процесса.  
  
## Изоляция и многоверсионность.  
  
Для увеличения производительности и уменьшения времени отклика при чтении-записи разными транзакциями в PostgreSQL используется *многоверсионность* - хранит несколько версий одной и той же строки. При этом пишущая транзакция видит свою версию, а читающая свою. Чтобы отличать версии используются временные метки. Эти метки - последовательный номер, присваемый каждой транзакции.  
  
Для того, чтобы транзакция, работающая с таблицей, видела только одну версию каждой строки (или не видела ни одной), используется механизм *снимков*. Снимок - это не физическая копия данных, а несколько чисел: номер транзакции на момент создания снимка и список активных транзакций в данный момент. Список нужен для того, чтобы рассматривать изменения толкьо тех транзакций, которые были зафиксированы до создания снимка.  
  
*Блокировки*. Многоверсионность позволяет обойтись необходимым минимумом блокировок. Основные блокировки устанавливаются на уровне строк. При этом чтение никогда не блокирует строки, изменение блокирует только для изменения. Также блокировки устанавливаются на уровне таблиц при удалении или перестроении. Все блокировки снимаются/ставятся автоматически, но можно делать это и руками.  
  
Для работы многоверсионности необходимо понимать статус транзакции - окночена или нет, если окончена то коммит или роллбэк. Для этого есть специальный каталог `pg_xact`. При любом завершении транзакции необходимо установить два соответствующих бита.  
  
*Очистка*. В pg актуальные и старые версии строк хранятся в одном и том же файле данных. Со временем это приводит к разрастанию страниц и падению производительности. Для решения этой проблемы имеется механизм *vacuum*. Очистка не блокирует остальные процессы и работает параллельно с ними. Есть возможность полностью перестроить таблицу, если сделать *vacuum full*, но этот механизм полностью блокирует таблицу на время своей работы.  
  
*Уровни изоляции*.  
Стандарта SQL определяет четыре уровня изоляции: чем строже уровень, тем меньше влияния оказывают параллельные транзакции друг на друга.
- Read uncommited - не поддерживается PG, самые не строгий уровень. Допускает грязное чтение.
- Read commited - используется по умолчанию, на этом уровне снимок данных строится в начале выполнения каждого оператора SQL. Два одинаковых запроса, следующих один за одним, могут показать разные данные.
- Repeatable read - снимок строится в начале транзакции. поэтому все запросы в одной транзакции видят одни и те же данные.
- Serializable - гарантирует полную изоляцию, как будто транзакция работает одна. Определенная доля транзакций завершается с ошибкой.  
  
## Буферный кэш и журнал.  
  
Буферный кэш необходим для сглаживания скорости работы ОЗУ и дисков. Он состоит из массива будефоров, которые содержат страницы данных и дополнительную информацию.  
Размер буферного кэша не так велик, чтобы БД помещалась в него целиком. Для освобождения места для других страниц используется механизм *вытеснения страниц*. Алгоритм вытеснения выбирает в кэше страницу, которая использовалась реже других и заменяет её новой. Если страница изменилась, то записывает изменения на диск.  
  
Журнал предзаписи - используется для увеличения надёжности системы. При выполнении любой операции формируется запись, содержащая минимально необходимую информацию для повторного выполнения операции. Такая запись должна попасть на диск раньше самой операции. Журнал находится в директории `pg_wal`. Журнал защищает все объекты, работа с которыми ведется в ОЗУ: таблицы, индексы, статус транзакций и т.д.. Этот журнал может работать в синхронном и асинхронном режимах. В синхронном режиме запись осуществляется при фиксации. В асинхронном режиме запись происходит с задержкой, таким образом увеличивается производительность, но падает надежность. Но в этом случае все равно гарантируется восстановление консистентности БД.  
  
Контрольные точки - необходимы для облегчения восстановления БД после сбоев. Чтобы не перечитывать весь журнал для восстановления используется механизм контрольных точек. С определенным промежутком времени все грязные страницы принудительно сбрасываются из ОЗУ на диск, создавая контрольную точку. Делается это не мгновенно, а постепенно, размазывая точку по времени. Таким образом эта точка гарантирует сохранность всех данных до неё. И восстанавливать из журнала необходимо те операции, которые были после этой точки.
## Механизмы работы сервера PostgreSQL.
  
1. *__postmaster__*  
Существует "родительский процесс", который запускается при старте сервера - `postmaster`. Этот процесс следит за дочерними, перезапускает их в случае краша, запускает необходимые, перезапускает сервер, если это необходимо. Для общения между процессами `postmaster` выделяет  общую память, доступ к которой имеют все процессы, также каждый процесс имеет свою локальную память.
2. *__backend__*  
Родительский процесс слушает всех входящие соединения, при появлении клиента порождается процесс `backend`, и `postmaster` перекидывает работу на него. В локальной памяти `backend` и хранится вся информация о запросах, планах, курсоры и т.д..
3. *__PgBouncer__*  
Пул соединений. В пример приведен PgBouncer. Если соединений слишком много и они слишком частые, то может возникнуть проблема с производительностью. Чтобы её избежать используется `пул соединений`. Все клиенты подключаются к нему, а не к серверу. Пул открывает несколько постоянных соединений и передает данные через них. Таким образом, с точки зрения БД, количество клиентов остаётся неизменным. Тут возникает проблема использования локальной памяти `backend`, там хранятся разобранные запросы для подготовленных операторов. Это необходимо учитывать в разработке приложения.  
4. *__Кэш__*  
PostgreSQL не взаимодействует с диском напрямую, он делает это через ОС. Для этого в оперативной памяти отводится место для кэша. Там хранятся недавно прочитанные страницы, например. Изменения не сразу записываются на диск.
     - *__Буферный кэш__* - Буферный кэш необходим для сглаживания скорости работы ОЗУ и дисков. Он состоит из массива будефоров, которые содержат страницы данных и дополнительную информацию. Размер страницы обычно составляет 8КБ, размер можно изменить при сборке PG. Любой процесс, который собирается работать с страницами, сначала ищет её в кэше, если не находит, то запрашивает ОС прочитать её с диска. Буферный кэш также имеет механизм блокировок. Доступ к буферному кэшу не так быстр, как обращение к ОЗУ.
5. *__walwriter__*  
Постоянно в фоне или периодически производит записи в журнал wal.
6. *__autovacuum__*  
Очистка работает автоматически в фоновом режиме. Необходима настройка этого компонента администратором. Автоочистка реагирует на активность изменения данных в таблицах, а не запускается по расписанию. Автоочистке соотвествует процесс *autovacuum launcher*, планирующий работу и запускающий *autovacuum worker*.
7. *__checkpointer__*  
Процесс, который периодически сбрасывает все грязные буферы на диск.
8. *__bgwriter__*  
Вытесняет неиспользуемые буферы.

## Вопросы.
1. Правильно ли я понял, что PG сохраняет все транзакции, которые коммит и роллбэк, но отображает, на снимках данных, только коммит? Да. Исходя из положения битов в журнале транзакций xact. Такие штуки и очищает autovacuum? Да.  
2. В лекциях сказано, что можно подключать внешние системы и pg будет работать с ними, будто это его собственные. Можно пример? ДБЛинк почитать. 
3. В асинхронном режиме работы журнала wal всем занимается walwriter, в синхронном он же? Да.
4. Читал статью, что fsync не всегда выдает ошибки при записи, и данные могут потеряться. Комментарий? - 
